%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Des divisions euclidiennes plus subtiles]
\begin{enumerate}
	\item Soit $n\in \N$. Déterminer la division euclidienne de $nX^{n+1}-(n+1)X^n+1$ par $(X-1)^2$. Que conclure ?
	\item Soit $P$ un polynôme, et $a, b$ deux réels distincts. Exprimer le reste de la division euclidienne de $P$ par $(X-a)(X-b)$ en fonction de $P(a)$ et $P(b)$.
	\item Soit $P$ un polynôme, et $a$ un réel. Exprimer le reste de la division euclidienne de $P$ par $(X-a)^2$ en fonction de $P(a)$ et $P'(a)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise principalement le résultat suivant : si $B$ est de degré $p$, le reste de la division de $A$ par $B$ est de degré inférieur strict à $p$.
\begin{enumerate}
	\item On fixe $n\geq 1$. On note $A=nX^{n+1}-(n+1)X^n+1$ et $B=(X-1)^2$. $B$ est de degré $2$, donc le reste de la division euclidienne de $A$ par $B$ est de degré $1$ au maximum. Il existe donc deux réels $a$ et $b$, et un polynôme $Q$ tels que
	\[ A = B Q +aX+b \iff nX^{n+1}-(n+1)X^n+1 = (X-1)^2 Q + aX+b. \]
	En évaluant en $1$, on obtient déjà \[ n-(n+1)+1 = 0 + a+b \iff a+b=0. \]
	On constate ensuite que $1$ est racine double dans $(X-1)^2$. On dérive donc l'expression de la division euclidienne ($n\geq 1$) :
	\[ A' = B'Q+BQ'+a \iff n(n+1)X^n-(n+1)nX^{n-1} = 2(X-1)Q + (X-1)^2Q' +a. \]
	\'Evaluer en $1$, on a alors \[ n(n+1)-(n+1)n = 0 + a \iff a=0 \]
	et finalement $b=-a=0$.

	Finalement, si $n\geq 1$, le reste de la division euclidienne de $A$ par $B$ est nul. Ainsi, $(X-1)^2$ divise $A$. Si $n=0$, $A=1$ et le reste est donc $1$.

	On peut montrer que, pour $n\geq 1$ :
	\begin{align*}
		nX^{n+1}-(n+1)X^n+1 &= (X-1)^2\left( \sum_{k=0}^{n-1} (k+1)X^k\right)
	\end{align*}
	\item $(X-a)(X-b)$ est de degré $2$. Il existe donc un polynôme $Q$ et deux réels $u, v$ tels que $P = (X-a)(X-b)Q + uX+v$. En évaluant en $a$ et $b$ :
	\[ P(a) = 0 +ua+v \qeq P(b) =0 +  ub+v \iff u = \frac{P(b)-P(a)}{b-a} \qeq v =\frac{bP(a)-aP(b)}{b-a} .\]
	Le reste s'écrit donc $\dfrac{P(b)-P(a)}{b-a}X + \dfrac{bP(a)-aP(b)}{b-a}$.
	\item $(X-a)^2$ est de degré $2$. Il existe un polynôme $Q$ et deux réels $u, v$ tels que $P= (X-a)^2 Q + uX+v$. En dérivant, $P'=2(X-a)Q+(X-a)^2Q' + u$. En évaluant les deux résultats en $a$ :
	\[ P(a)=ua+v \qeq P'(a)=u \iff u=P'(a) \qeq v=P(a)-aP'(a).\]
	Finalement, le reste s'écrit $P'(a)X+P(a)-aP'(a)$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
